% 對應英文：sections/04_data.tex

\section{面板概覽}

本研究的資料集為一個平衡面板，涵蓋 $T = 324$ 個週度觀測值
（2020-01-05 至 2026-03-15），共 $N = 86$ 種加密貨幣。
原始資料檔保留 53 個特徵欄位；依據最終 v6 實驗設定，
本文在六組資訊集中實際使用其中 42 個模型輸入特徵，
其餘 11 個欄位（DeFi 與衍生品特徵）保留於資料檔中供後續擴充，
不列入本版實證比較。
各特徵群組的來源、取得方式與涵蓋期間整理於表~\ref{tab:data_sources_zh}，
使整個面板原則上可由其原始來源重建，而不僅依賴已儲存的陣列。
橫截面固定為 2026 年 3 月市值排名前 86 的代幣，
尚未上市資產在對應週次的缺失值以 $-99.99$ 標記，
並在損失計算與評估時加以遮罩。

\section{資料來源與取得}
\label{sec:data:sources}

表~\ref{tab:data_sources_zh} 列出各特徵群組的上游來源與下載方式。
每個來源均在涵蓋範圍允許下取用整段樣本，
而日頻或貼文層級的觀測值則聚合至面板的週頻（週末）日曆。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{各特徵群組的資料來源與取得方式。所有來源皆為公開資料，
         僅 Farside ETF 表格需手動下載 CSV；日頻與貼文層級序列均聚合至週頻面板日曆。}
\label{tab:data_sources_zh}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} X}
\toprule
\thead{特徵群組（數量）} & \thead{來源} & \thead{取得方式與涵蓋範圍} \\
\midrule
價格與動量 (5)、技術指標 (6)
  & Yahoo Finance \citep{yahoo_finance}
  & \texttt{yfinance} 函式庫，免金鑰；以 \texttt{\{SYMBOL\}-USD} 下載 86 檔代幣的
    週頻 OHLCV，並據以計算報酬與技術指標。全樣本。 \\
鏈上 (5)
  & Coin Metrics \citep{coinmetrics}
  & Community REST API，免金鑰；活躍地址數、交易筆數、NVT、MVRV、交易所淨流量。
    依各指標可得性逐幣取得。 \\
總體與情緒 (11)
  & alternative.me；Yahoo Finance \citep{alternativeme_fng,yahoo_finance}
  & 恐懼與貪婪指數，以及 S\&P~500、DXY、VIX、黃金 (GLD)、白銀 (SLV)、道瓊 (DIA)
    的報酬與相對成交量。對所有資產共用。 \\
聚合 ETF 流量與成交量 (5)
  & Farside；Yahoo Finance \citep{bitcoin_etf_farside,ethereum_etf_farside,yahoo_finance}
  & Farside CSV（手動下載）加上 \texttt{yfinance} 聚合的美國現貨 ETF 成交量。
    BTC ETF 自 2024-01-11、ETH ETF 自 2024-07-23 起。 \\
預測市場 (1)
  & Polymarket \citep{polymarket}
  & Gamma 與 CLOB API，免金鑰；以成交量加權的 BTC 價格目標機率，經 logit 轉換。 \\
細粒度 ETF 流量 (4)
  & Farside Investors \citep{bitcoin_etf_farside,ethereum_etf_farside}
  & Farside CSV（手動下載）；GBTC、BTC ex-GBTC、ETHE、ETH ex-ETHE 週頻流量。 \\
川普社群媒體 (5)
  & Truth Social／X 貼文存檔
  & 貼文存檔：Truth Social（2022-02 至 2024-06）與 X/Twitter（2025-01 至 2026-03）；
    每週發文數、大寫比例、關稅與加密主題分數、情緒。涵蓋範圍外的週次記為缺失。 \\
\midrule
市值（加權用）
  & CoinGecko \citep{coingecko}
  & 免費 API；週頻市值，用於市值加權與市場基準，而非作為預測特徵。 \\
DeFi 與衍生品 (11，未使用)
  & DefiLlama；Binance Futures
  & TVL、DEX 成交量、協議費用、穩定幣市值，以及永續合約資金費率、未平倉量、多空比。
    儲存於面板中但未納入 42 特徵的模型比較。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

每個週頻序列依其是否隨資產變動，採用兩種標準化方式之一。
逐資產特徵（價格/動量、技術、鏈上）在每一週內做橫截面排名標準化，
可消除跨週的尺度依賴且不引入前瞻資訊。
市場層級序列（總體與情緒、聚合 ETF 流量與成交量、Polymarket 機率、
Farside 細粒度流量，以及川普特徵）在同一週對所有資產取相同值，
並以 52 週滾動 z 分數（最少 4 個觀測值）標準化，再截斷於 $[-3, 3]$。

就現貨 ETF 流量而言，Farside Investors 的表格
\citep{bitcoin_etf_farside,ethereum_etf_farside} 以 CSV 下載並解析：
括號值代表流出（負值），破折號代表缺失或零流量的儲存格，
每日資料則對「前一個面板日期至當前面板日期」之區間加總。
最終面板追加的四個細粒度變數為 GBTC 流量、扣除 GBTC 的比特幣 ETF 總流量、
ETHE 流量，以及扣除 ETHE 的以太幣 ETF 總流量，並同樣以 52 週規則標準化。

\section{特徵類別}

表~\ref{tab:features} 彙整了本文實際納入模型的 42 個特徵，
可概分為七個群組。
這樣的分組設計反映了本文的核心研究問題：
不同資料型態是否需要不同的模型歸納偏誤，才能轉化為穩健的橫截面排序績效。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{本文實際納入模型之特徵類別。$M_g$ 表示第 $g$ 類特徵數。}
\label{tab:features}
\small
\begin{tabular}{llc}
\toprule
\thead{類別} & \thead{代表特徵} & \thead{$M_g$} \\
\midrule
價格與動量         & 1/4/12/26/52 週報酬                         & 5  \\
技術指標           & RSI、布林帶、ATR、OBV、成交量比率          & 6  \\
鏈上指標           & 活躍地址數、交易數、NVT、交易所凈流量、MVRV & 5  \\
總體與市場情緒     & 恐懼貪婪指數、S\&P 500、DXY、VIX、金銀報酬  & 11 \\
ETF 與 Polymarket  & BTC/ETH ETF 流量、Polymarket BTC 機率      & 6  \\
川普社群媒體       & 發文數、大寫比例、關稅分數、加密分數、情緒  & 5  \\
Farside ETF 細粒度 & GBTC、BTC ex-GBTC、ETHE、ETH ex-ETHE       & 4  \\
\midrule
合計               &                                              & 42 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

價格與技術指標提供最直接的市場行為訊號，
鏈上變數則反映代幣網路的使用與估值狀態；
總體變數捕捉美元流動性與風險偏好的共同環境，
而社群媒體與 ETF 資金流特徵則代表具有事件性與制度性特徵的替代資料。
這種由「慢變基本面」到「快變事件訊號」的結構差異，
也是本文後續比較橫截面模型與時序模型的重要基礎。

\section{資料切割}
\label{sec:data:splits}

我們按時間順序將面板切割為訓練集（70\%，第 0--226 週）、
驗證集（15\%，第 227--274 週）與測試集（15\%，第 275--323 週，共 49 週）。
所有超參數均在驗證集上選擇，測試集僅用於最終一次評估，
以避免在模型設計過程中反覆使用測試期資訊。

\section{前瞻偏差分析}
\label{sec:data:lookahead}

本文特別檢查三種可能的前瞻偏差來源。
第一，市場層級（非逐資產）特徵均以 52 週滾動 Z 分數進行標準化；
在第 $t$ 週，這些特徵只使用區間 $[t-51, t]$ 的均值與標準差，
不會引用未來週次資料（逐資產的價格、技術與鏈上特徵則改在每一週內
做橫截面排名標準化，本身即不涉及跨週前瞻）。
這種作法與 \citet{gu2020empirical} 的處理精神一致，
即使包含當期值，其在 52 週窗口中的權重也僅約為 $1/52$，
屬金融時間序列研究中的常見作法。

第二，川普社群媒體特徵是以每週結束前可觀察到的貼文內容所構建：
發文數、大寫比例、關稅分數、加密分數與情緒指標，
均僅使用該週內已發布的 Truth Social 與 X 貼文。
第三，ETF 資金流特徵由每日資料聚合為週頻後，再於當週做滾動標準化，
因此亦不包含未來資訊。
綜合而言，本文的主要風險不在於 look-ahead bias，
而在於資料覆蓋率與市場結構變動所造成的估計不穩定。

\section{存活偏差}
\label{sec:data:survival}

本文的 86 種資產係依 2026 年 3 月的市值排名固定選定，
因此不可避免地帶有前瞻性的存活偏差：
若某些 2020 年至 2026 年間曾活躍、但後續衰退或下架的代幣未被納入，
則樣本中的平均報酬與流動性條件可能較實際市場更為樂觀。
這個限制會影響絕對績效水準的解讀，
特別是多空策略在小型、脆弱代幣上的可交易性評估。

然而，存活偏差對本文的跨模型比較不致構成致命問題。
原因在於所有模型皆面對相同的資產宇宙、相同的切割方式與相同的資訊集，
因此比較結果仍可用來判斷不同損失函數與模型架構的相對優劣。
換言之，本文的結論應更被解讀為
「在給定樣本宇宙下，何種方法較適合處理加密貨幣橫截面排序問題」，
而非對整體加密貨幣市場可投資性做無條件外推。
